<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sebastián&#39;s academic website</title>
    <link>http://scferrada.github.io/authors/admin/</link>
      <atom:link href="http://scferrada.github.io/authors/admin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sebastián&#39;s academic website</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2019</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Oct 2018 14:43:23 -0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://scferrada.github.io/img/yo.jpg</url>
      <title>Sebastián&#39;s academic website</title>
      <link>http://scferrada.github.io/authors/admin/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Formas Pokenormales</title>
      <link>http://scferrada.github.io/post/normal-forms/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 14:43:23 -0300</pubDate>
      <guid>http://scferrada.github.io/post/normal-forms/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Al diseñar las relaciones que deben formar parte de un esquema relacional de bases de datos hay ciertos aspectos que se deben considerar
de forma que se asegure que al agregar los datos en el esquema estos no presenten anomalías. En este artículo, voy a discutir distintas anomalías
que pueden presentarse en esquemas relacionales y cómo pueden ser erradicados utilizando formas normales. Las formas normales son condiciones
que todas las tablas de un esquema deben cumplir para así garantizar ciertas propiedades deseables. Las formas normales fueron propuestas
principalmente por Edgar F. Codd durante los 70s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender de mejor forma las condiciones que se requieren en cada forma normal, es recomendable que conozcas lo que es una llave y una
dependencia funcional en el modelo relacional. En &lt;a href=&#34;http://scferrada.github.io/post/functionaldependencies/&#34;&gt;este post&lt;/a&gt; puedes encontrar definiciones y ejemplos también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a guiar la explicación a través de una base de datos que mantiene el registro de los Pokémon que son capturados por los distintos
entrenadores. En la Tabla 1, se muestra una forma sobre cómo organizar nuestros datos. La tabla contiene una columna con el identificador
del entrenador y la segunda contiene una lista con las criaturas capturadas por dicho entrenador. La llave de la tabla es el nombre del entrenador
por lo que se muestra en negrita y cursiva.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Pokemon&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;[Pikachu, Caterpie, Charmander, &amp;hellip;]&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;[Staryu, Goldeen, Starmie, &amp;hellip;]&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gary&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;[Krabby, Nidoking, Arcanine, &amp;hellip;]&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 1:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus Pokémon &lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se puede adivinar, es al menos extraño el manejar listas de elementos en una base de datos relacional. El utilizar ese tipo de estructuras
en un atributo de una tabla puede producir dificultades al momento de implementar la base de datos. ¿Las colecciones pueden tener un tamaño máximo?
¿Cómo busco, agrego, ordeno o elimino eficientemente un elemento de la colección?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo se puede solucionar? La solución más ingenua, podría ser agregar más columnas, una para cada Pokémon atrapado. Esto supone nuevos problemas:
¿Cuántas columnas son suficientes? ¿Qué pasa con las columnas que no son utilizadas? ¿Cómo saber en cuál columna agregar la captura?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo general, la solución a este tipo de problemas es utilizar las llaves de ambas entidades relacionadas. En el caso del ejemplo, serían
tanto el nombre del entrenador como el del Pokémon. El resultado puede apreciarse en la Tabla 2. Como un entrenador puede tener varios Pokémon
tanto el nombre del entrenador como el nombre del Pokémon son la llave de la tabla. (Efectivamente esto restringe que un mismo entrenador
capture dos pokémon del mismo nombre. ¿Cómo solucionar esto?)&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pokemon&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pikachu&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Caterpie&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Charmander&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Staryu&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&amp;hellip;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&amp;hellip;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 2:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus Pokémon, un valor por celda &lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando tenemos una relación como la de la Tabla 2, decimos que cada atributo tiene valores atómicos, es decir, valores que no son colecciones
(conjuntos, listas, etc.). Este tipo de relaciones están en &lt;strong&gt;Primera Forma Normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que ahora que tenemos más información sobre el entrenador, sobre el Pokémon capturado y sobre la captura en sí. Por ejemplo, queremos
almacenar la ciudad de la que el entrenador proviene, la salud y tipo del Pokémon capturado y la fecha y hora de la captura. Si seguimos
con lo que veníamos haciendo en la Tabla 2, podríamos proponer un esquema como el que se ve en la Tabla 3. Podemos ver que la llave sigue siendo
el nombre del entrenador y el del pokémon, sin embargo, al agregar también la fecha de captura a la llave podemos admitir que un entrenador
capture más de un pokémon de la misma especie en momentos diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Origen&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pokemon&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Tipo&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HP&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Fecha Captura&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pikachu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Eléctico&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;01-04-1997 10:20&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Caterpie&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Insecto&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;02-04-1997 11:34&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Charmander&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Fuego&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;05-04-1997 19:12&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Celeste&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Staryu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Agua&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22-03-1995 09:44&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 3:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus Pokémon, con datos del entrenador, Pokémon y captura &lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el modelo de la Tabla 3, podemos encontrar varios problemas. Primero notamos que hay redundancia, pues cada vez que un entrenador capture
un nuevo pokémon debemos repetir su ciudad de origen. Esto conlleva varias anomalías consigo, las cuales vamos a enumerar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anomalía de Actualización:&lt;/strong&gt; Si quisieramos modificar la ciudad de origen de un entrenador debemos asegurarnos de cambiarla correctamente
en todas las filas que se refieren al entrenador. El no hacerlo, lleva a un estado inconsistente de la base de datos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anomalía de Inserción:&lt;/strong&gt; No podemos agregar un nuevo entrenadoral sistema si es que no ha capturado ningún pokémon aún. Esto pues la
columna pokémon es parte de la llave y por lo tanto no admite valores nulos. Lo mismo con un pokémon, no tendremos registro de la especie o el
tipo si nadie lo ha capturado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anomalía de Borrado:&lt;/strong&gt; Si un entrenador decide liberar a todos sus pokémon capturados, ¿qué hacemos con él? ¿Borramos todos sus datos?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál es el origen de estas anomalías? En este caso se debe a que hay atributos cuyo valor depende solo del entrenador. En este caso, la ciudad de
origen depende del entrenador. Por otro lado, hay atributos que dependen solo del pokémon en cuestión, como el tipo. La salud del pokémon es un caso distinto,
pues al contrario del tipo, no depende solo del pokemon del que se trata, sino que también depende del entrenador y de cuándo fue capturado&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Cuando se define una llave en una tabla, se espera que todos los atributos no-primos dependan de todos los atributos de la llave en conjunto,
no solo de una parte de ésta. Eso es lo que en este caso produce las anomalías: hay atributos no primos que no dependen funcionalmente de la llave
completa, sino que de un subconjunto (propio&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) de ésta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces, la &lt;strong&gt;Segunda Forma Normal&lt;/strong&gt; (2NF) indica que un esquema está en primera forma normal y además, ningún atributo no primo depende funcionalmente de algún
subconjunto propio de alguna de las llaves candidatas. También puede leerse como que todos los atributos no primos deben depender funcionalmente
de todas las llaves candidatas &lt;strong&gt;completas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro esquema de Tabla 3 no cumple con la segunda forma normal. La única llave candidata (y por lo tanto la llave primaria) es &lt;em&gt;{Entrenador, Pokemon, Fecha}&lt;/em&gt;
y tenemos las dependencias funcionales &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Pokémon&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Tipo&lt;/em&gt; que violan 2NF pues &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Pokemon&lt;/em&gt;
son subconjuntos propios de la llave primaria.
¿Cómo podemos lograr 2NF? En este caso en particular basta con tener una tabla
para los entrenadores, otra para las especies de pokémon y otra para las capturas. En las tablas 4, 5 y 6 podemos encontrar el resultado de la normalización.
Bastó en este caso con tomar las dependencias funcionales &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Pokémon&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Tipo&lt;/em&gt; y extraerlas en tablas aparte. Finalmente,
se agrega la tabla de capturas.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Origen&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Celeste&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gary&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 4:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus ciudades de origen&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pokemon&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;tipo&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Pikachu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Eléctrico&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Caterpie&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Insecto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Staryu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Agua&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 5:&lt;/strong&gt; Especies de pokémon y sus tipos&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pokemon&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HP&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Fecha Captura&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pikachu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;01-04-1997 10:20&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Caterpie&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;02-04-1997 11:34&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Charmander&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;05-04-1997 19:12&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Staryu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22-03-1995 09:44&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 6:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus pokémon&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El conjunto de las tablas 4, 5 y 6 cumple ahora con 2NF. Supongamos ahora que además del pueblo de origen del entrenador, queremos
también saber la región de la que provienen, como se ve en la Tabla 7. En dicha tabla, es fácil notar que se cumple la dependencia funcional
&lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Región&lt;/em&gt;. La existencia de esta dependencia facilita la aparición de las anomalías que discutimos anteriormente.
Por ejemplo, si queremos modificar el pueblo de origen, tenemos que tomar en cuenta que la región tal vez también debería cambiar.
La naturaleza del problema es distinta a la anterior. Acá no hay una dependencia parcial a una llave, sino que hay atributos no primos
determinando funcionalmente a otros.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Origen&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Región&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Kanto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Celeste&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Kanto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gary&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Kanto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Professor Kukui&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Hau&amp;rsquo;oli&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Alola&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 7:&lt;/strong&gt; Entrenadores y sus ciudades y regiones de origen&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Tercera Forma Normal&lt;/strong&gt; (3NF) nos permite eliminar este tipo de anomalías. Un esquema está en 3NF sí está en segunda forma normal
y ningún atributo no primo depende transitivamente de una llave candidata. La última condición también puede expresarse como que todos los
atributos están determidados funcionalmente solo por las llaves candidatas y no por atributos no primos. En el caso de la Tabla 7
tenemos la Región depende transitivamente de la llave: &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Región&lt;/em&gt;, por lo tanto nuestra
tabla no está en 3NF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para normalizar una tabla que no está en 3NF, se puede utilizar el siguiente algoritmo (aunque en la mayoría de los casos solo basta
usar el sentido común):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;INPUT: (R, F) R un esquema y F un conjunto de relaciones funcionales
OUTPUT: El esquema normalizado
F` := reducir(F)
por cada X-&amp;gt;A en F`:
	Crear esquema (X U A, X-&amp;gt;A)
Si en los esquemas creados no está la llave de (R, F), agregarla	
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En reducir, lo que se hace es eliminar dependencias funcionales redundantes y dejarlas de la forma $X \rightarrow A$ donde A es el conjunto
de todos los atributos que dependen funcionalmente de X. Finalmente, se agrega la llave en caso de ser necesario. En nuestro ejemplo, las
dependencias funcionales son (1) &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt;, (2) &lt;em&gt;Entrenador&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Región&lt;/em&gt; y (3) &lt;em&gt;Origen&lt;/em&gt; $\rightarrow$ &lt;em&gt;Región&lt;/em&gt;,
entonces las tablas resultantes van a ser (Entrenador, Origen) y (Origen, Región) pues la (2), al ser transitiva de (1) y (3) se elimina. No es necesario
agregar una tabla para la llave pues es simplemente Entrenador. La primera tabla puede apreciarse en Tabla 4 y la segunda en Tabla 8.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pueblo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Región&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Pueblo Paleta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Kanto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Celeste&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Kanto&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Hau&amp;rsquo;oli&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Alola&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 8:&lt;/strong&gt; Pueblos y las regiones a las que pertenecen &lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Estamos listos entonces? Falta un poco, aunque muchas veces se considera que un esquema en 3NF está lo suficientemente normalizado,
aún hay ciertas cosas que pueden surgir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos ahora una tabla para guardar los duelos contra líderes de gimnasio. Vamos a suponer que un gimnasio puede tener solo un líder
y que ese líder pertenece solo a un gimnasio. Podemos ver datos de ejemplo en la Tabla 9.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Lider&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Entrenador&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Gimnasio&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Fecha&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Ganador&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Brock&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Plateada&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;03-04-1997&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Brock&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Brock&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Plateada&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;04-04-1997&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Nadie&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Misty&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ash&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ciudad Celeste&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18-04-1997&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Empate&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Tabla 9:&lt;/strong&gt; Registro de duelos en gimnasios &lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos inferir que una llave es esta tabla es {Lider, Entrenador, Fecha}, pero dadas las dependencias funcionales {Lider}$\rightarrow${Gimnasio} y {Gimnasio}$\rightarrow${Lider}
tenemos que otra llave candidata es {Entrenador, Gimnasio, Fecha}. Dadas las definiciones anteriores, la Tabla 9 está en 3FN. Sin embargo, aún
pueden surgir anomalías de edición: ¿Qué pasa si queremos cambiar el nombre del gimnasio? Es requerido cambiarlo en todas partes.
¿Entonces normalizar hasta 3NF no es suficiente? Pues hay una forma de normalización superior a 3NF que evita este tipo de problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esquema está en &lt;strong&gt;Forma Normal de Boyce-Codd&lt;/strong&gt; (FNBC) si para cada una de sus dependencias funcionales $X\rightarrow Y$, $X$ es una superllave.
Así de simple. En la Tabla 9, vemos que las dependencias funcionales entre Lider y Gimnasio violan el principio de Boyce-Codd y esto
es lo que produce las anomalías. En general es extraño encontrar tablas que estén en 3FN y no en FNBC. Esto sucede cuando en una tabla 3FN
existen llaves candidatas que se traslapan, es decir, que comparten atributos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El algoritmo que se sigue para normalizar es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Input: C ={(R0, F0)} # Esquema y dependencias iniciales
Output: N # Esquema normalizado en FNBC

for (R, F) in C:
	if (R, F) no está en FNBC:
		tomar X -&amp;gt; Y en F que viola FNBC
		C = C U (R-X, F1) # F1 son las df sobre los atributos en R-X
		C = C U (XY, F2)  # F2 son las df sobre los atributos en XY
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Entonces en el caso de la Tabla 9, tomamos una de las dependencias que viola FNBC, {lider}$\rightarrow${gimnasio} y separamos el esquema en dos
el primero con los atributos {lider, entrenador, fecha, ganador} y el otro con {lider, gimnasio}. Como ambas tablas resultantes quedaron en
FNBC, el esquema ya está completamente normalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cerrar, quiero mencionar dos cosas. La primera, es que existen la cuarta, quinta y sexta formas normales, las cuales tratan de reparar
anomalías cada vez más difíciles de encontrar en el mundo real. La segunda, es que la existencia de estas reglas y definiciones para
mejorar el diseño relacional se sugieren principalmente para evitar las anomalías, sin embargo, es posible que se esté desarrollando una aplicación
donde hayan otros elementos que sean más críticos que la normalización de las tablas, por lo que no hay que ser puristas, sino que tomar en cuenta
el dominio y requisitos de lo que se está haciendo antes de llegar y dejar todo en sexta forma normal. Hay escenarios en los que se
prefiere tener redundancia para aumentar la eficiencia antes que tener que realizar joins entre miles de tablas. Hay escenarios en los que
se prefiere lo contrario.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Codd, Edgar F. &amp;ldquo;A relational model of data for large shared data banks.&amp;rdquo; Communications of the ACM 13.6 (1970): 377-387.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Codd, Edgar F. &amp;ldquo;Recent Investigations into Relational Data Base Systems.&amp;rdquo; IBM Research Report RJ1385 (April 23, 1974).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ramakrishnan, Raghu, and Johannes Gehrke. Database management systems. McGraw Hill, 2000.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Esta diferencia ocurre pues un pokémon es una especie y una instancia a la vez: todos los Pikachu son eléctricos, pero cada uno tiene un HP distinto. La forma de diferenciar dos Pikachu distintos, es por el entrenador que los capturó.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Un subconjunto propio es un subconjunto con cardinalidad estrictamente menor que el conjunto original, es decir $R\subsetneq S$
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Llaves y Dependencias Funcionales</title>
      <link>http://scferrada.github.io/post/functional-dependencies/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 13:43:23 -0300</pubDate>
      <guid>http://scferrada.github.io/post/functional-dependencies/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Este post provee de una introducción al concepto de llaves y dependencias funcionales en el campo de la teoría de las bases de datos
relacionales. Está guiado por ejemplos, pero se presentan también algunas de las formalidades matemáticas. Si encuentras algún error
o hay algo que no se logra entender muy bien, por favor deja un comentario debajo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;llaves&#34;&gt;Llaves&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En el modelo relacional trabajamos con conjuntos de tuplas que se almacenan en una relación dada. Como en un conjunto no se permiten
elementos repetidos es necesario que cada tupla tenga una forma de identificarse y diferenciarse de las otras. La forma de identificar
tuplas es utilizando el concepto de llave:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Una llave es un conjunto de atributos de una relación, tal que ningún par de tuplas de la relación tiene los mismos valores en dichos
atributos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, consideremos los datos de la Tabla 1. Una llave trivial para cualquier relación es el conjunto de todos los atributos. En
este caso {vino, año, cepa, presentación}. Una llave más pequeña puede ser {vino, cepa} o {año, presentación} (considerando solo estos datos).
Dicho lo anterior, es conveniente recalcar que las llaves no deben seleccionarse condicionadas a los datos, sino que considerando la semántica
de las relaciones y atributos.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Vino&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;año&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;cepa&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;presentación&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;130&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Cabernet&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;750cc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Clos de Paine&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2014&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Cabernet&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;750cc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Santelena&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Sauvignon Blanc&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2000cc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Ahora vamos con un par de definiciones. Una &lt;strong&gt;superllave&lt;/strong&gt; es cualquier llave de una relación. Todas las mencionadas en el ejemplo son superllaves.
Muchas veces se prefiere contar con una llave lo más pequeña posible, pues es necesario que podamos comparar rápidamente un par de tuplas
para determinar si son idénticas o no. Para esto, introducimos la noción de &lt;strong&gt;llave candidata&lt;/strong&gt;. Una llave candidata es una superllave tal que
ningún subconjunto propio de ella también sea superllave, es decir, es minimal. Por ejemplo {vino, año, cepa, presentación} es una superllave pero no una llave
candidata, pues {vino, cepa} también es una superllave. Esta última tampoco es llave candidata porque {nombre} también es superllave.
Finalmente, {nombre} si es llave candidata, debido a que no hay subconjuntos propios posibles que sean también llave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un atributo que pertenece a una llave candidata se llama atributo primo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para terminar, una &lt;strong&gt;llave primaria&lt;/strong&gt; es alguna de las llaves candidatas que se selecciona como la forma estándar de determinarla igualdad
entre tuplas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es necesario notar en este punto, que una relación puede entonces tener más de una llave candidata y estas llaves pueden tener distinta
cantidad de atributos. Consideremos el siguiente esquema para almacenar datos de personas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Persona&lt;/strong&gt;(RUT, nombre, fecha_hora_nacimiento, RUT_padre, RUT_madre)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las llaves candidatas son {RUT} y {RUT_madre, fecha_hora_nacimiento}. &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Como podemos apreciar, la segunda llave es minimal en el sentido
de que no hay un subconjunto de esos atributos que también sea llave, por lo que es una llave candidata a pesar de tener una cantidad de atributos
más grande que {RUT}. Sin embargo, probablemente se prefiera utilizar simplemente el RUT como llave primaria porque en este caso es lo más
&amp;ldquo;natural&amp;rdquo; además que siempre es mejor tener menos elementos que comparar.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dependencias-funcionales&#34;&gt;Dependencias Funcionales&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dados dos conjuntos de atributos de un esquema relacional $X$ e $Y$, se dice que $Y$ depende funcionalmente de $X$ si para todo
par de tuplas $t_1, t_2$ del esquema se cumple que si $t_1[X]=t_2[X]$ entonces $t_1[Y]=t_2[Y]$. &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Es decir, para cada valor de $X$
hay un único valor de $Y$ posible. Cuando $X$ determina funcionalmente a Y se escribe $X \rightarrow Y$. Cuando $Y$ es un subconjunto de $X$ se dice que la dependencia funcional es trivial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conocer las dependencias funcionales de un esquema es importante para el diseño relacional, pues nos ayudan a determinar si las
relaciones propuestas por un modelo pueden o no presentar anomalías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente, se sabe que una llave candidata determina funcionalmente a todos los atributos. Sin embargo, es posible que otros atributos
se determinen entre ellos. Supongamos que contamos con la siguiente información de contacto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contacto&lt;/strong&gt;(RUT, email, dirección, comuna, región)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Claramente el RUT e email son llaves candidatas y, por lo tanto, determinan funcionalmente a todo el resto de los atributos. Por otro lado
también sabemos que una comuna se encuentra en una sola región y entonces dos contactos de la misma comuna van a estar necesariamente
en la misma región. Entonces sabemos que {comuna} $\rightarrow$ {región}. Como los nombres de calles pueden repetirse entre comunas,
podemos descartar la dependencia {dirección} $\rightarrow$ {comuna}.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando un esquema cuenta con varias dependencias funcionales, podemos razonar lógicamente sobre ellas y concluir otras dependencias nuevas
y coherentes con el esquema. Existe un conjunto de reglas de razonamiento que nos permite obtener el conjunto completo de dependencias funcionales
de un esquema, a partir de un conjunto inicial. Estas reglas se conocen como los axiomas de Armstrong. Sea $(R, F)$ un esquema de relación $R$ y dependencias funcionales $F$.
Se puede obtener el conjunto de todas las dependencias funcionales deducibles desde $F$, es decir, su clausura $F^+$ aplicando las siguientes reglas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sean $X$, $Y$, $Z$, $A$ y $B$ conjuntos de atributos de $R$:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reflexión: Si $Y\subseteq X$, entonces $X\rightarrow Y$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aumento: Si $X\rightarrow Y$, entonces $XZ\rightarrow YZ$ para cualquier $Z$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transitividad: Si $X\rightarrow Y$ e $Y\rightarrow Z$, entonces $X\rightarrow Z$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descomposición: Si $X\rightarrow YZ$, entonces $X\rightarrow Y$ y $X\rightarrow Z$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Composición: Si $X\rightarrow Y$ y $A\rightarrow B$, entonces $XA\rightarrow YB$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pseudo transitividad: Si $X\rightarrow Y$ y $YZ\rightarrow A$, entonces $XZ\rightarrow A$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autodeterminación: $X\rightarrow X$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extensión: Si $X\rightarrow Y$, entonces $X\rightarrow XY$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los axiomas de Armstrong son especialmente útiles para encontrar las llaves candidatas de las relaciones, pues basta con encontrar
aquellos conjuntos de atributos que determinan funcionalmente a todos los demás. Por ejemplo consideremos $R(A,B,C,D,E)$ y las siguientes
dependencias:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$A\rightarrow E$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$BC\rightarrow D$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$E\rightarrow B$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por transitividad, sabemos que $A\rightarrow B$ y por aumento que $AC\rightarrow CE$ y $AC\rightarrow BC$. Nuevamente la transitividad nos indica que
$AC\rightarrow D$. Finalmente, uniendo todos los resultados, tenemos que $AC\rightarrow ABCDE$, por lo que
$AC$ es la llave de $R$. Este proceso de aplicar reglas exhaustivamente a un conjunto de atributos para encontrar todos los otros que
son determinados funcionalmente por ellos, se llama calcular la clausura de ese conjunto de atributos. En este caso $AC^+$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal vez haya parecido un procedimiento antojadizo, pero la intuición detrás del éste es seleccionar los atributos que no aparecen
en el lado derecho de las dependencias para comenzar. En este caso $A$ y $C$.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Armstrong, William. Dependency Structures of Data Base Relationships, page 580-583. IFIP Congress, 1974.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ramakrishnan, Raghu, and Johannes Gehrke. Database management systems. McGraw Hill, 2000.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;{RUT_padre, fecha_hora_nacimiento} no se considera, pues puede suceder que un hombre tenga hijos con dos mujeres distintas que por coincidencia nacieron el mismo día y a la misma hora.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;En este artículo se considera que si $t$ es una tupla y $X$ es un conjunto atributos, la operación $t[X]$ corresponde a la proyección de los atributos $X$ de la tupla $t$, es decir $\pi_X(t)$
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IMGpedia, la importancia de incluir multimedia en la Web de Datos</title>
      <link>http://scferrada.github.io/post/imgpedia-iswc/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 18:43:23 -0300</pubDate>
      <guid>http://scferrada.github.io/post/imgpedia-iswc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;IMGpedia es una base de datos enlazados que extrae características visuales a las imágenes de Wikimedia Commons y
que provee enlaces a DBpedia al contexto de la imagen, permitiendo así realizar consultas visuo-semánticas. IMGpedia
fue mi tesis de magíster guiada por Benjamin Bustos y Aidan Hogan. Muy probablemente será mi tesis de doctorado también.
En este post les voy a contar de qué se trata IMGpedia y mi experiencia compartiendo este trabajo en &lt;a href=&#34;https://iswc2017.semanticweb.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ISWC 2017&lt;/a&gt; en Viena, Austria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La idea que motiva el trabajo es incluir fuertemente el análisis de contenido multimedia en la Web de Datos, tomando
en cuenta que la información multimedia es parte fundamental para la experiencia de los usuarios en la Web. IMGpedia
nos permitiría poder hacer consultas de similitud visual entre imágenes, obtener imágenes que cumplan un cierto predicado
y mezclar ambos enfoques, lo que llamamos una consulta &lt;em&gt;visuo-semántica&lt;/em&gt;. Por ejemplo, nos permitiría responder
la siguiente consulta: &lt;em&gt;dada una imagen de la catedral de Cusco, obtener imágenes similares de catedrales europeas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograr el objetivo, debemos seguir la siguiente metodología:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Obtener las imágenes para procesarlas localmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Calcular los descriptores visuales (vectores de características) de las imágenes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Obtener estáticamente relaciones de similitud entre las imágenes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enlazar las imágenes con otras fuentes de información (&lt;a href=&#34;http://dbpedia.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DBpedia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.wikidata.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wikidata&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://freebase.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Freebase&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publicar todo como RDF, a través de un terminal SPARQL.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Descargar los 14,7 millones de imágenes nos tomó 40 días con múltiples conexiones. El tamaño total de las imágenes es de
22 Terabytes. Una vez descargadas, calculamos los descriptores visuales, en particular calculamos histogramas de grises,
histogramas de la orientación de los bordes y un descriptor basado en color. Puedes encontrar más detalles sobre los descriptores y código visitando
el &lt;a href=&#34;https://github.com/scferrada/imgpedia&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; del proyecto (en inglés).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se puede ver en la Figura 1, nuestro objetivo es enlazar las imágenes que sean visualmente similares. Para hacer esto,
tomamos un descriptor y encontramos sus 10 vecinos más cercanos, pues asumimos que si dos vectores están cerca, es por que son
similares. Esta decisión de tomar los &lt;em&gt;k&lt;/em&gt; vecinos más cercanos ha generado mucha discusión, pero si están interesados, hay una reflexión
al respecto al final del post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/similarity.PNG&#34; alt=&#34;Figura 1: Similitud entre imágenes&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 1:&lt;/strong&gt; Similitud entre imágenes&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego, necesitamos obtener contexto de la imagen: saber qué es, cómo se llama lo que aparece en ella o con qué está relacionada.
Para esto, usamos un &lt;a href=&#34;https://dumps.wikimedia.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dump&lt;/a&gt; de la Wikipedia en inglés para reunir los pares &lt;code&gt;(nombre_img, nombre_wiki)&lt;/code&gt;
de modo que la imagen aparece en la wiki. Entonces enlazamos la imagen con el recurso de DBpedia relacionado al articulo de Wikipedia correspondiente.
Por ahora, nada nos asegura que la imagen realmente contenga a la entidad con la que está relacionada, pero sí podemos
decir que la imagen está asociada a la entidad de alguna forma u otra. En la Figura 2 se muestra lo que se pretende hacer, por ejemplo
si una imagen aparece en la &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Quentin_Tarantino&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;wiki de Quentin Tarantino&lt;/a&gt;, entonces enlazamos la imagen con el &lt;a href=&#34;http://dbpedia.org/resource/Quentin_Tarantino&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;recurso de Tarantino en DBpedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/context.PNG&#34; alt=&#34;Figura 2: Obtener contexto de la imagen&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 2:&lt;/strong&gt; Obtener contexto de la imagen&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, publicamos todo en formato &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/2001/sw/wiki/RDF&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RDF&lt;/a&gt; que puede ser consultado a través de un terminal público de &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/sparql11-query/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SPARQL&lt;/a&gt;.
Los datos tienen un cierto esquema para modelar clases y atributos que puede ser encontrado &lt;a href=&#34;http://imgpedia.dcc.uchile.cl/ontology&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;
En &lt;a href=&#34;http://imgpedia.dcc.uchile.cl/sparql&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este terminal&lt;/a&gt;, podemos hacer por ejemplo las siguientes consultas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Obtener todas las imágenes similares a la foto de Hopsten Marktplatz:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;SELECT DISTINCT ?Target
WHERE {
im:Hopsten_Marktplatz_3.jpg imo:similar ?Target .
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/q1.PNG&#34; alt=&#34;Figura 3: Resultados de la consulta a&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 3:&lt;/strong&gt; Resultados de la consulta a&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Obtener imágenes de las pinturas hechas el siglo XVI, que están en exposición en el Louvre (ojo que también
podemos obtener otros datos como el nombre de la pintura, quién la pintó, etc.):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;SELECT DISTINCT ?url ?label
WHERE {
SERVICE &amp;lt;https://dbpedia.org/sparql&amp;gt; {
?res a yago:Wikicat16th-centuryPaintings ;
  dcterms:subject dbc:Paintings_of_the_Louvre ;
  rdfs:label ?label .
FILTER(LANG(?label)=&amp;quot;en&amp;quot;)  }
?img imo:associatedWith ?res ;
  imo:fileURL ?url .  
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/q2.PNG&#34; alt=&#34;Figura 4: Resultados de la consulta b&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 4:&lt;/strong&gt; Resultados de la consulta b&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Finalmente podemos combinar ambos tipos de preguntas en una consulta que llamamos &lt;em&gt;visuo-semántica&lt;/em&gt;, por ejemplo
entre todas las imágenes de catedrales europeas, obtener imágenes similares que sean museos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;SELECT DISTINCT ?source ?target
WHERE {
SERVICE &amp;lt;https://dbpedia.org/sparql&amp;gt; {
?sres dcterms:subject/skos:broader* dbc:Roman_Catholic_cathedrals_in_Europe } 
?source imo:associatedWith ?sres ;
      imo:similar ?target .
?target imo:associatedWith ?tres ;
      imo:fileURL ?urlt .
SERVICE &amp;lt;https://dbpedia.org/sparql&amp;gt; {
?tres dcterms:subject ?subject .
FILTER(CONTAINS(STR(?sub), “Museum”))} 
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/q3.PNG&#34; alt=&#34;Figura 5: Resultados de la consulta c&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 5:&lt;/strong&gt; Resultados de la consulta c&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras mi defensa del Magister, este trabajo fue aceptado en el track de recursos de la 16ta Conferencia Internacional de la Web Semántica (ISWC) y viajé
a Viena a presentarlo, puedes encontrar las diapositivas &lt;a href=&#34;http://scferrada.github.io/pptx/iswc2017.pptx&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;. También participamos en la sesión
de pósters, donde recibimos feedback y preguntas muy interesantes, puedes ver el póster &lt;a href=&#34;http://scferrada.github.io/pdf/imgpediaISWCposter.pdf&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.
Tanto la presentación como la sesión de pósters fueron una gran oportunidad para validar nuestro trabajo, para saber cómo mejorarlo
y para saber qué cree la comunidad que sería útil agregar. En resumen, dejo algunos puntos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Redes Neuronales: el 90% de las personas que pasaron por mi póster me dijeron que no podían faltar. Ya sea para
clasificar el contenido, como para obtener otros descriptores visuales o incluso para predecir triples con hechos sobre las imágenes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultas por rango: muchos, al igual que yo, notan que el tener &lt;em&gt;k&lt;/em&gt; vecinos más cercanos por imagen es bastante restrictivo:
hay relaciones interesantes que se pierden y forzamos a otras imágenes a ser similares a &lt;em&gt;k&lt;/em&gt; otras. Sin embargo,
hacerlo de esta forma en la primera versión nos ayudó a comprender cómo se comporta la distribución de distancias entre
imágenes similares, por lo que podemos proponer un umbral más ajustado en una próxima versión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enlazar a otas bases de conocimiento: DBpedia es una fuente de información muy útil, pero ha resultado ser poco flexible
para nuestros propósitos. Muchos piensan que enlazar con otras bases de conocimiento como Wikidata o Yago, puede enriquecer
y darle mayor expresividad a las consultas de IMGpedia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¡Gracias a todos los que nos fueron a ver al stand!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/posteriswc17.jpg&#34; alt=&#34;Figura 6: Sesión de pósters&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 6:&lt;/strong&gt; Sesión de pósters&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para terminar con esta historia, el último día de conferencia anuncian a los ganadores de los mejores papers publicados en la conferencia.
¡&lt;a href=&#34;https://iswc2017.semanticweb.org/program/awards/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IMGpedia ganó dos premios&lt;/a&gt;! Ganamos el premio al mejor póster y el premio al mejor paper de estudiante en el track de recursos (junto con BiOnIC).
Este reconocimiento significa mucho para mi y para mi carrera de científico, ¡vaya forma de comenzar! Y más aún, porque los otros nominados
son varios estudiantes de doctorado de centros y universidades reconocidos a nivel mundial, como la Universidad de Standford.
Más aún cuando mi trabajo es una tesis de magíster, es increíble que haya competido contra otros trabajos de tan alto nivel.
Además este premio, como el &lt;a href=&#34;https://iswc2017.semanticweb.org/paper-359/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mejor paper de estudiantes del track de investigación de ISWC&lt;/a&gt; es un claro mensaje de que
tenemos que seguir trabajando en multimedia, no podemos seguir dejando estos datos de lado.
Ahora queda seguir trabajando y mejorando IMGpedia, para que se convierta en la base de conocimiento estándar para las imágenes de la Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero destacar también el nivel de ciencia que se desarrolla en los institutos y centros de investigación chilenos financiados
por la &lt;a href=&#34;http://www.iniciativamilenio.cl/en/home/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Iniciativa Científica Milenio&lt;/a&gt;, en particular en el Núcleo Milenio &lt;a href=&#34;http://ciws.cl&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Centro
de investigación de la Web Semántica&lt;/a&gt;, que en total nos llevamos 3 premios en ISWC (los dos de IMGpedia y el premio a mejor paper de investigación
para Jorge Pérez).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://scferrada.github.io/img/awards.jpg&#34; alt=&#34;Figura 7: Aidan y yo recibiendo el premio a mejor paper de estudiante&#34; width=&#34;90%&#34;/&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;Figura 7:&lt;/strong&gt; Aidan y yo recibiendo el premio a mejor paper de estudiante&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo me falta agradecer a todos los que hicieron este (arduo) trabajo posible, en especial a mis profesores guía, Benjamin y Aidan; a
Sergio Aguilera por ayudarme tanto con la mantención del servidor; a Camila Faúndez por el trabajo enlazando las imágenes a sus respectivos
artículos; al Núcleo Milenio &lt;a href=&#34;http://ciws.cl&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Centro de Investigación de la Web Semántica&lt;/a&gt;, por su apoyo financiero y académico; y a toda mi familia y amigos por su constante apoyo, motivación y cariño.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sobre los 10 vecinos más cercanos&lt;/em&gt;: Es cierto que al tomar esta decisión suceden dos cosas indeseables. Primero, es posible que
se pierdan relaciones de similitud relevantes, es decir que el 11mo, 12mo, etc. sean muy similares también. Segundo,
estamos forzando que si hay imágenes que no se parecen a nada, se parezcan a al menos 10. La justificación detrás de esta decisión tiene dos partes.
Por un lado lo que pretendemos es mantener una cantidad acotada de triples RDF, después de todo, esta es la primera versión de
IMGpedia y necesitábamos probar el concepto primero. Por otro lado, tener estas relaciones de los 10 vecinos más cercanos y sus distancias
en los diferentes espacios vectoriales nos dan una visión más amplia sobre la distribuciónde las distancias, permitiéndonos en el
futuro utilizar una consulta por rango, utilizando estrategias de indexamiento y un umbral de distancia apropiado para cada descriptor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
